我想講通識科應該要徹底取消筆試

如果要講通識科嘅問題，我想由小弟背景開始提起。

小弟畢業於地區名校，我喺中學時期，通識科表現自問係班中頭幾名，咁呀sir都睇好我可以喺17dse拎5星，什至5星星返嚟。而我本身都有修Econ嘅，最後呢兩科都齊齊拎4。如果問我考到咁，我事後都完全唔知點解我通識會失手，連5都不補，至於經濟科就真係自己唔温書，結果得4。

然後我有retake 18dse LS同econ。呢一年其間，我LS當時有補Oscar ma，econ就無補習，靠自己温書。經過一年之後，LS依然係4，而econ由4變5星。經過呢一年嘅經歷，我開始反思通識科嘅問題。

首先，通識科可以分開「課程內容」同「考試模式」嚟討論。關於佢入面有咩應該教、有咩唔應該教、單元知識係咪太零碎等，唔係我想傾嘅嘢。我主要想講通識考試出左咩嘢問題。

如果為通識呢科性質下個分類，大概係類似大學嘅社會科學ie.社會學、政治學、國際研究等，可以話同dse嘅econ分類相近。所以如果將dse LS同Econ一齊比較，就可以睇得出前者欠缺咗咩嘢作為socsci考試嘅元素。

第一，LS考試欠理論back up

LS syallabus的確有教到部份socsci理論，eg馬斯洛需求層次理論、公民階梯之類等，但係就連我學校LS呀sir都認呢啲全部放喺考試度就顯得唔等洗，佢話「你幾可見人係paper2用理論包裝個答題framework?」。Ls考試唔會要求theory解釋單一現象，反而強調要「扣連日常生活」，所以下下就漠視運用theory嘅重要性，只係要學生合理地解釋，最後淪落成為吹水/所為貼地。相反，dse econ就連點解啲人prefer長途的士rather than短途都要人用law of demand去解釋呢個人類行為。所以dse econ符合socsci運用theory解釋現象嘅特色。

第二，考試模式唔應該包含價值觀判斷，什至係詮釋字眼嘅文字遊戲

通識科最興問人「你多大程度同意？」、「是否利大於弊？」等嘅問題，但係呢類問題其實好睇個人主觀地覺得係點。「我覺得一個利可以打低晒十個弊」，咁對我嚟講，佢就已經係利大/多於弊啦。然後最後淪落到數point咁用「三正一反」嘅數量式取勝，論證自己立場係啱。
有人可能會話要用「準則」嚟比較，然後得出判斷，如長、短期嚟講，一樣嘢分別有咩好同唔好。但咁樣其實從來只係「陳述」緊一樣嘢係時態上嘅變化，而唔可以從中得出什麼價值判斷。
其實問題已經係去到玩「解字」，尤其呢幾年情況係咁。單以18年要解釋「信念」為例，一個字點解係無標準客觀定義，最後講嘅係個考生點樣將呢個字無限延伸，盡可能fit條題要求，而唔似Econ問opportunity cost係乜咁有客觀、統一理解。去到呢到，我已經唔明白點解要咁考？究竟你係考緊中文、定係一科socsci為本嘅通識？

第三，考試範圍無限闊

Paper2話就話考學生extended knowledge
即係你知愈多嘢，就愈有利，所以不少學生狂背各類數據/ examples，再睇下可否用嚟impress marker。背一啲未必會考嘅嘢，而一出左，你背中，而人地無背中，可能已經係中品同上品嘅差距。咁樣嘅prep比傳統填鴨式一分耕耘一分收穫嘅方式更無價值。考試唔係應該有一個清晰可見嘅framework㗎咩？

第四，LS考試唔係標準化

通識考試係以issue為本，即係話年年考試內容可以係完全唔一樣。上年有出政治，下年可以完全唔出，相反問你eg少數族裔、國際義工嘅議題。而paper2就更講求你個人對個3條議題嘅認知。換言之，個人發揮係好睇你拿手咩議題。而咁就已經好違反考試邏輯。我曾經問過個通識呀sir「你覺得上年Ls拎5星星、5星嘅人有無本事考多10次LS都有呢個成績？」我呀sir都承認未必有。相反我相信econ拎開星嘅人，要keep住應該唔難。而呢個問題出於上面話LS欠theory back up、題型奇怪、考試內容無限闊等嘅問題。而咁樣係違反左一個考試公平準確測出一個人成績嘅功能。尤其一次定生死嘅考試制度下，仲要參與一個變數咁大嘅試，咁對於學生公平咩？

最後係一個時間有限嘅筆試底下，我好懷疑可唔可以測出學生嘅批判思考、多角度思考。你比得個幾鐘我答「某XX是否有效／應該xxxx?」 係欠缺足夠資料證據成立下，我講嘅嘢同維園呀伯講共產黨做過咩威水事，所以撐共產黨有咩分別?學生比維園呀伯叻嘅只係用所謂concept去嚇下人。當大學socsci papers 都要quote sources，而中學生答involve 中國綜合國力嘅題目時，竟然靠所謂logic嘅推論/少少未夠全面嘅fact去support，咁樣嘅論證一係離地，一係欠完整。所以我建議一個學生要搞幾個ies，然後得出幾次嘅分，最後去比個平均分。又或者加入更多理論為本嘅問題，兼且要一年考最少兩次LS，最後拉個平均表現出嚟。否則，呢科根本要睇「天時地利人和」。

利申：入左大學讀文科，先明白真正嘅批判思考應該係點樣

直接cut 撚左LS 佢啦on9 科

同意， 完全反映唔到考生能力

我一直針對嘅喺呢一科「應該點樣考」，至於「應唔應該存在」，我覺得要由「課程內容」著手討論。而無可否認嘅係，通識科教嘅嘢本身有一定作用，所以有佢保留嘅價值。至於係應該當做主科，定係選修科，定係好似教育局之前傳消息話改做pass or fail就可另外再傾。

政府嘅文宣工作真到位
睇嚟又有報告要出了

可以有得點考？做多幾份ies, 咁咪姐係鬥有錢？得罪老師既人永不反生？根本不設實際

其實好睇你對香港社會嘅理解能力
同鬥寫多字
認真講
我呢幾年睇連登 學到好多野
背返少少概念詞 LS最後5*

教緊LS 4個point 都同意

STEAM呢一年都謝左d,教育局應該好快又搵新野玩

垃撚圾 食撚屎

😱😱

自己考得唔好就賴個考試制度咩心態

主旨：
樓豬本來以為自己好勁
點知連炒通識兩次
嬲嬲豬喺到發洩

利申：LS 5*

所以我建議一個學生要搞幾個ies，然後得出幾次嘅分，最後去比個平均分。

你上咗岸 識玩喎 加重個workload

樓豬只敢負皮不敢反駁

樓豬垃圾冇能力就賴地硬
廢鳩唔係冇原因

利申：5

班人連英文同邏輯都未讀掂學人玩通通識

通識根本就係笑話，呢啲野日常生活就學到，有咩評分準則

樓豬話平時學校成績好好
證明佢IES都幾高分下
所以咪想整多幾個囉
不過IES咁高分都攞得個4就反省下啦
唔係IES扯高可能得2/3

我retake係其他科升一至兩個grade，通識4變3

其實呢科無咩好溫嫁
成班人係到鬥多字鬥寫得快
利申5*

IES嘅問題其實係SBA嘅弊病
中文綜合同Phy chem Bio一樣玩死考生好多年
要cut IES就不如取消呢壇沙皇傑作
以考評局性格 冇返二三十年都唔可能殺科
而家中文科根本只係中化借屍還魂
通識最好嘅處理手法就係變做AS Level咁
同中英數一齊除一半分 畀考生多D心機谷Electives

我中學當年LS全級頭幾嗰啲全部拎4 反而我個frd裸考咁濟拎5* 根本無人知個俾分準則係咩 都係靠寫得多搏中point
搭單講句 補習不嬲無用 全部都係呃錢 得英文係補得過 點無用法都可以當接觸多啲
不論中學大學 我身邊讀得成書嘅人全部都係靠自己同同學 form下study group 營造下學習氣氛 唔識又可以問同學 啲同學自己讀番黎嘅有時仲解得好過啲老師

IES理論上冇中文SBA扯分扯得咁勁
好似係睇學校前一年表現 再根據考試調整
我IES搏到十分 最後5**但IES扣咗一分

先利申通識、Econ 5**
第一點
其實睇你點定位通識呢一科啦...見仁見智
其實睇多啲新聞、時事特輯、評論，通識唔會低分得去邊。通識未必係想你識一啲好theoretical嘅嘢，反而係想你有個時事sense姐，甚至有啲答案其實係常識，只不過睇下你present得好唔好。你要拉埋Econ講都唔係唔得，Econ的確有theory behind。順帶一提，我自己覺得DSE Econ根本弱智，反而以前張五常年代啲卷係有趣好多。

第二點
價值判斷方面，其實任何normative views講到尾都係normative，你點用positive findings去support你個stance都係唔能夠logically去解釋你個normative嘅立場。所以通識其實重點都唔係睇你立場，而係想睇你論證姐。果part就多數係positive。不過數points就真係on9嘅 解字方面其實可能係因為用中文讀通識嘅問題。用英文其實好少呢啲詮釋字眼嘅困難，起碼我冇遇過。有時考評局嘅出題文字由英文格硬譯做中文係有啲古怪。我強烈建議用英文讀。

第三點
係咪樓主你用錯方法讀啊 通識唔洗死記硬背嘅。你最緊要有個心態，唔好覺得樣樣嘢都事不關己，對身邊大小事有好奇心，咁你自然會吸收好多factual information。其實同背書嘅唯一分別係你會讀得開心啲，唔會覺得係「狂背」，真係要落例子嘅，其實都係信手拈來。我自己真係唔睇新聞唔安樂果種人咁啱2015考試果排新聞講標準工時，而Paper 2又真係出，結果就fat fat

第四點
其實又係心態問題。究竟你係想要一班考試背書叻，背晒一個框架入面所有嘢嘅人，定係一班有分析議題能力嘅人呢? 何況Paper 1已經有point 比你執，paper2又只不過係三揀一，容許你唔熟某啲topic。通識又只係有六個單元，係咪真係你講到咁困難啊。你呀sir講你係咪就信 ？時間方面，的確係好嚴苛，可以多返少少時間。欠缺足夠資料證據方面，唉其實有邊個唔知，最好實係好似大學咁寫paper，所以DSE要求真係好低 ，唯有去到大學最tune。

樓主文筆吸引唔到讀者觀看, 頂盡俾4

通識係一科測試你語文能力同思維ge科目，而呢兩樣能力係好難係一年內靠補習谷到出嚟
利申無溫過書LS 5**

樓豬自己考得差就話好cut 人

鳩考出5*

根本就係，話有理論back up. 我就係理論概念back up到有星

同樓主真喺似到 以為自己開po，分別喺無論學校 出邊mock 真Dse都話我喺3 ，自問字數有多無少 寫作表達能力幾好（作文5**） 數據又背返幾個大下個marker，就喺考左兩次dse exam都3，但係以前問所有改卷既都無人答到我，我可以做d咩黎高分d，都喺個d 呢度可以再擴充論述啦 寫多兩個point啦 個推論唔夠嚴謹，咁兩次都3我都認啦，喺我真喺唔知LS呢隻game點玩

同樓主一樣 Econ4 上5*

巴打心水清
明明個個留言屌樓主考得差賴地硬
但個post又好多正評

ls垃圾科黎，唔洗討論

考得唔好好多原因，唔一定係個科嘅問題，以下答下你文字推論嘅問題啦：

1. 又話有理論backup，然後又話唔駛背。咁你卷二無論據支持，又咩都唔背，論證自然低分啦。老師唔係絕對權威，有好老師亦有教畜（連登仔話大部分都係教畜），同學其實可以上網自己睇到考評要求。

2. 唔係十個pts打低一個pt，你的確可以一個pt解釋點解呢十個都唔掂，變相都係多角度。前提你真係十個向度先⋯⋯

「信念」有無定義？邊會無，中文差唔識解有咩計，唔好鬧人無定義，字典會幫到你。識唔識解信念，如同識唔識機會成本一樣，只係你對信念無概念，亦即中文差⋯⋯

3.自己一起首排除話唔討論個課程，但第3點就話個課程無framework，考咩都得，自相矛盾呀⋯⋯

4.第二點又話人用框架，但第四點又話無準則，好亂呀⋯⋯上返網睇返d學生samples，或者你就發覺人地考到5**同你有幾大差距了，而唔係係度情緒發洩，咩都阿sir話啦⋯⋯

5. 我都學你利申。
兩屆自修5**，你所講嘅無標準，但我又重複考到，點解呢

睇完一大輪，如果你考試都係咁上下寫法，markers俾4都好盡啦
隔離post免費教緊人點寫有邏輯嘅推論

認真答完，希望你唔係政打手啦

其實依家諗返LS 根本唔難
自己識基本knowledge + 少少答題技巧就可以4以上係拎5**要啲運氣

試過做法國BAC哲學題，屌香港LS根本垃圾

利申Engine仔 LS 5*

如果樓主Ls有5**，此post 已完

如果你通識5**再黎彈LS會有說服力好多
好像上面有個通識econ都5**既巴打咁
利申: LS係垃圾 + 5**

其實有一個補習老師試過連續考3年ls都5**..

只係你唔識考姐 唔好咁多廢話啦

睇樓主篇野睇到好辛苦

首先，攻擊我個人背景，話我拎唔到5星星，所以葡萄個班人麻煩justify個人背景同point嘅validity嘅關係。否則就唔好盲目攻擊我拎4，所以出呢個po

第二，我見有人利申話自己，或者補習名師可以連續幾年都拎5**，不過咁只可以證實你識得去考一個有問題嘅考試模式。咁並唔代表呢個模式冇問題。

之後，我返返去傾返我想帶出嘅嘢。
第一，社會科學要有理論backup，個用意係用嚟解釋universal嘅人類行為。如果下下話靠common knowledge，又或者靠普通推論，turn out出嚟就係會吹水。即使你帶出嘅理據有logic，不過整個推論後果只係建基於你所創出嚟嘅premise，咁所以成個推論咪看似係valid但實際上離地。

第二，解字方面，個問題咪就係出喺有不同嘅解釋囉，我作為考生自然有一套看待「信念」嘅理解。而考試係講求清𥇦統一嘅答案，尤其對於字眼嘅理解，就更加要求歸一嘅定義。用econ嚟比較，起碼eaa睇opportunity cost為the highest-valued option forgone，而opportunity cost係dse下係無第二個理解。

好啦，你可能話「咁係你中文差，解釋得唔好咩叫做信念」。如果係咁，我又會想問一個咁general嘅term「信念」嘅定義分析，係咪dse LS嘅工作？

第三，我都要認「課程內容」多多少少同「考試模式」相關。但係通識科考試模式就係無一個固定嘅概念framework，例如econ考試就係以concept為主、現象為輔，用嚟解釋人類行為，所以你可以話econ考試係萬變不離其宗。相反通識科考題就係以議題為本，然後學生唯有呑一大堆議題精選去「貼題」。呢種情況常見於paper2

LS考試唔係標準化《〈《睇呢個標題都知樓豬係死讀書
批判思考就係要你有獨立分析力，梗係無標準
Econ就係教你用張五常(我個年代唔知依家）、經濟學家個腦分析社會現象，兩樣野嚟架wor
利申：咁岩al as有考Econ LS,一科b 一科細grade A

班00後咁撚愛國愛黨，最好就留啦，因為通識科往後只要俾政府扭一扭個structure，就可以變國民教育 (你懂的，教邊d，唔教邊d，政府話事)

一：增加讀書壓力
二：長期毒鳩佢地，等佢地冇獨立思考能力，一世都冇得醒

點解你會覺得課程有問題而唔係自己廢？

我舉例有補習老師連續3年5**證明課程唔係你up大長篇咁認為有問題

LS is shit.

睇樓主段野頭幾段都有錯字，就無睇落去了，講真唔識字都有4算係咁

我考17年攞3，18無溫過書無做過卷攞4
On9通識

冇睇其他points
但搞多幾個ies? 弱智

通識考試完全係靠運

LS考試制度反映唔到學生能力係一回事，但三四年前嘅LS課程架構的確令學生知多咗個社會，兩回事嚟。

連登入面人人都係5** 冇人拎低過5

睇到一半已經唔使睇落去
第一
如果你d講法成立，每次考出黎個成績應該好浮動，但你兩年都考得差，即係你唔識玩唔係個考試有問題
第二
由政治題開始多果陣應該已經要知道通識呢科個目的係做乜，用econ黎做比較好明顯你仲未清楚，我可以同你講第日考jre(你有機會考到既話)，比起你依家d通識更加"通識"

我校內校外考試未試過做得完份卷 dse都差2 3條寫唔切啲points 最後都有4

通識呢科其實係由history到開始develop岀嚟，
所以你用econ去比較梗係差好遠。
通識呢科唔同econ，冇標準答案，
而概念同想考核嘅嘢都同econ唔同
所以你所講嘅咩價值判斷，你參考翻history就會明點解會咁岀。
你所講嘅唔係唔冇理嘅道理，
但我覺得通識問題岀自課程本身想培養嘅嘢，
喺香港嘅個教育環境冇法實踐岀嚟。
就例如通識想培養你批判性思考，但結果只淪為所謂題型操練

大陸考DSE最怕LS
笑左

AS Level
全卷 全校本都A

普遍贊成
但其實我覺得AS Level 果陣係考到批判性思考
DSE 我唔知

呢啲論證嘅存在正正凸顯到現時LS課程嘅失敗

唔可以話你講既野無道理，但個人認為你指出既係任何考試都無法避免既問題（特別係文科）：一定有得益者，亦有處於劣勢既人，而呢樣野未必同實力有直接關係（事實上每人對實力既定義唔同，以每人都有辦法justify對自己有利既考法）
舉個例子：寫野唔叻既人可以覺得通識應該考思維，所以應該用短答方式/mc去考，唔該要寫長文；寫野叻個人可能覺得考多幾題essay仲好
感覺上你只係因為自己拿左4，就覺得要取消筆試，但可能取消左，又會有d本身拿5**既人低分左。如果你問佢地，佢地又會justify到筆試既存在…
可能有d off topic，但經歷左好多考試, interview，越黎越加強左呢種諗法

利申：幾年前考通識都係得4

考都唔識考
垃圾

識有條女 其他科又3又4咁
得通識拎5星星入左poly social work

好認同樓主第一個Point 經濟學正正係有理論係背後 而又要學生應用 咁學生係考完都起碼日常生活都用到/識用 LS學生考完其實對世界都係零了解 背哂d無用加過時嘅議題 當世界發生d新嘅大事 你無理論去幫你分析 用啲議題/拆字拆題技巧係幫唔到你理解到 導致學生就算讀完LS都唔會有所謂嘅時事觸覺

直頭要取消呢科垃圾喇

調M2去必修仲好 起碼九成大學學科都有用

通識=每邊屌五十大板扮中立

垃圾科

利申 ：DSE温左兩日 中四至中六完全無温過 上堂發夢

最後得level 4

痴線
講到有 political bias 係好 justified 然後要 suck it up 咁

兩科都有考 (2012)
但我覺得雖然出題係類似，但評核嘅方式，甚至評卷員嘅學養係有分别
between history 越嚟越少人讀，搞到好似 band 1 圍威喂咁

眾所周知
連登仔DSE人均best5 35分

Cut DSE 全民大學啦計我話

其實有冇諗過如果冇左通識 會令大量大陸人湧落嚟香港考DSE 因為比中國競爭細啲 香港嘅大學學位就全部畀晒大陸人

Me too
講真樓主講到要背好多嘢咁
但其實只要你不嬲有留意開新聞啲嘢根本就唔使背你已經會寫得出
係好common sense既野
唯一要背嘅就係啲概念詞同theory(唔明點解樓主話paper 2寫theory無用,我paper 1,2都有寫到theory,唔知關唔關事啦但係我最後LS有5**)
LS係好有存在同考既必要
要有考試先至motivate到一班本身冇乜留意時事既學生去關心時事
而LS既題目都引導班學生思考多左好多
無LS香港應該會多左好多港豬
利申:就係因為LS依科搞到even考完dse幾年，每朝早都已經習慣咗睇新聞&成日同人討論時事

其實我認為鬥個人知識庫，甚至鬥分析嘅邏輯同理論 (假設答案言之成理) 係冇問題

但通識嘅 marking scheme 某程度上令佢嘅考試淪為鬥數 points，夾硬整多幾個角度，然後就多 point 贏咁

但分析問題本質上就唔應該係咁，數 point 然後話多 point 嗰邊啱亦都完全唔係批判思考 (相反係欠缺批判)； 就算係利多於弊或者弊多於利嘅問題 (或者多大程度上認同)，好多時候 contextually 有啲考慮係首要兼唯一重要嘅考慮，有時係唔同考慮有唔同比重，有時某啲所謂多角度思考入面嘅角度，喺嗰個問題語境根本係 irrelevant consideration，但通識嘅評核模式係唔會考慮呢啲真正批判嘅問題的

呢個困難，我覺得係師資問題：一方面根本冇咁多有人文社科背景嘅老師；第二方面，就算係人文社科老師，好多我接觸過嘅，同樣可能因為成長期間社會上根本冇 proper 嘅公共事務討論同基本認知，同樣欠缺操作公共事務討論嘅知識同方法基礎

另一個關於問題有 in-built bias 嘅質疑我都認同
我唔認為必然係政治傾斜
但有啲問題嘅問法係 how does A cause B
而事實上係 A 好可能唔係做成 B 嘅因素，即係“如何導致”可能根本係偽命題；但問題所假設嘅因果關係係不容考生質疑的。 從歷史科入面類似嘅問題不同 (例如兩次大戰關係)， 通識科呢啲嘅假設好多時候並冇明顯嘅事實基礎或者學界共識， 亦即係問題中嘅假定因果關係根本係仍然完全 open for debate

呢一樣野再次見到，考試考嘅唔係學生點處理社會議題，而係推斷其他人如何理解社會議題：呢個 exercise 本身係冇意義的，亦都同批判思考毫無關係

岩呀
其實有時我覺得連登係香港一個幾有代表性嘅事
我平時唔係成日睇新聞
但係連登係可以吸引我去睇一啲冇乜人知 但應該要認識嘅嘢
寫野嗰陣完全係睇你對香港本身了解程度
而唔係一味背

樓主所提出嘅係評核方式是否合式嘅討論

我想指出，就此而言，令學生關注時事呢個科目作用、客觀政治現實、甚至呢個遊戲係咪好易玩呢幾個因素，其實同評核方式本質嘅優劣係冇乜關係

尤其係有啲人話其實個遊戲唔難玩，係樓主唔識玩，個意思根即係 the game is easy and possible to manage

但核心嘅問題都唔係遊戲難度 / 能否掌握
核心嘅問題係遊戲能否真正達到科目聲稱考核多角度批判思考嘅能力，係 whether the game serves its purpose

如果一個本質上考批判思考嘅考試，係可以容許數兩邊 point 鬥 point 多嘅答案攞高分，或者逼使考生考慮明顯無關嘅因素，或者夾硬 presuppose 一個因果關係然後要求即使能合理地能質疑個因果關係嘅考生仍然要當個因果關係存在，仲要解釋呢個關係，我真係無法睇到個考試點 match 到批判思考呢個目標

我覺得佢好唔捱得 咁少事都上連登屌
我13年考 ls 一考就4左 但我中學 3年來 ls 都評定為u or 1 only
所以我覺得係考人轉數應變能力
背書撚多數死多

利申 band 3 中學 之後17年考 入左英國大學工程系 今年 final year
樓主讀文科 等乞食啦

一科大部份香港學生都要考嘅科目嘅評核方式優劣都唔夠公眾利益價値討論

由改334開始已經銜接緊

垃圾科來 用啲時間衝多科Elective仲好啦 曬時間
有幾個平時通識同自己差唔多level嘅老死一齊考dse 最後得4 反而我有5*
我冇補過習 淨係得閒睇下新聞同諗下啲point就算 入到考場就鳩寫 到而家我都唔知點解會有*
所以話呢科嘅問題係完全冇把握同好睇彩數 好唔公平

其實LS本身就係唔想比學生下下死背爛背所以先會年年轉題型，就係考學生實際知識
但樓豬on9成日覺得背point就要有分
但考評局初初就係想滅絕呢種考法

仲有你拎econ同LS比有撚用？ Econ都得physics都得啦，一就一，二就二，兩樣嘢都唔同點比 你拎history就似啲，因為寫LS評程班人好多history出身

當然最後點解變到考框架咁就唔知啦

一句講哂
如果連教的老師都唔可以喺嗰科的考試拎到好成績
咁一係個老師唔應該存在 一係嗰科或者考試唔應該存在

年年轉題型
所以咪有樓主講嘅估字眼嘅問題

2013 DSE LS level 3 Econ level 4
2014 DSE LS level 4 Econ level 5*

好同意樓主講既野

2013 DSE econ 就係出到好似LS咁
搞到連5都拎唔到

2014 DSE LS 我paper1做都做唔哂 以為又拎3
點知最後有4 我記得當時我喊左出黎
反而第一年考完自我感覺良好 最後得3

作為ce老鬼，都覺得通識既設計係違反中學學習常理同考試邏輯，我講既係“中學“的邏輯，而樓主用econ做比較亦唔太有比較性，econ思維似science，而LS有點似考art，要relate to something 往往帶點“吹水“成份。

其實只要唔係pure science，往往都有呢個情況，因為不可能像science有那樣純粹的角度。

講番考試，oral我覺得更無稽，考急才，考臨場運氣，考發揮多於一切，乜真係考緊口語能力？

咁樣中英文作文都死得，例如英文背vocab，idiom個類

其實如果有人同我一齊某一科失手冇星係唔係可以無恥地屌下考評局發洩下

其實中學D所謂 arts subject
去到學術層面都係好 evidence-based 架 wor
我唔覺得推動 evidence based 既學習係違反中學學習常理
正當既中學教育係應該令學生有最基本運用論據事實批判思考既能力

所以就說，LS係背離“中學“學習和考試邏輯的。中學大部份係knowledge based，theory based，如果做唔到的就有範文俾你鋤，好似中文，文學之類。

LS就似無範文背既文科要臨場吹水，無固定考試範圍，偏向concept based 但又唔係條條題目都可以扣住那堆theory n concept，唔咸唔淡，相信學生同老師都難理解要點考/改卷。

呢個post根本
5**考試高手vs批判思考佬
兩邊立論都唔一樣
一邊judge緊人地攞唔到高分就抱怨
另外一邊judge個考試夠唔夠logical
都真係幾有意思

第1點其實某程度上反映出你唔熟悉依科要求，單憑有效既邏輯推論而欠缺概念解釋係唔會拎到教高既分數，你既老師可能自己都未必掌握到依科，亦可能解釋到點解你只係得Level 4。

第2點主要圍繞題目要求，老師/補習名師教你三正一反去答程度問題純粹係起碼guarantee到你有相當既量，你就覺得咁樣就係題目要求，事實上改卷既時候係重質重量，三正一反既考生可能拎到8/12分，但三正一/兩反再解釋點解反方冇正方咁有力，先去到10-11/12分。

解字個point完全唔知你講乜，你睇番條題目既話，字眼非常清晰，係坊間過份解讀，然後憑自己過份FF既結論詮釋題目，但明明題目簡單直接。寫Essay就係要非常斟酌主題既字眼，要有效論證論述就係要理解唔同字眼細微既分別，唔同英文科一味用synonyms就得天下。

第3點，第一，中英文科都係用一個咁樣既考試模式，冇既定範圍。通識科係一個半語文半邏輯既科目，睇唔到冇既定範圍既問題係邊。等於你踏入社會，你又有一套既定範圍要學要識？況且有範圍就違背通識科最根本既原則。

第二，講話通識科冇既定範圍其實本身就唔準確，六大單元看似好闊，但其實教育局有相關應該教授既概念既列表，只係冇時事既範圍，所以實際考得既範圍窄過咁多個選修科。

第4點，成個論證都只係建基於「你相信5**人考多次Econ會5**，通識唔會」。我認同考通識拎5**既人再考未必拎到，但同樣既情況其實都apply落咁多科，詳見

其實歸根究底係依科教學水平太低，好多老師以為自己識教，然後社會充斥對依科既誤解，令到依科既整體觀感好差。

我同意應該有多d校本評核既部分，更加能夠客觀評估學生既能力，但我同時認為考試係必須，因為考試可以反映學生即時分析既能力。

伸脷：通識5**(391/500)，教通識

(FYI: 5** cutoff係35X，5*cutoff係32X，5係30X)